高級檢控官打破沉默 直斥警權過大不受制衡 ICAC只須對林鄭負責

【逆權運動●專訪】高級檢控官打破沉默 直斥警權過大不受制衡

律政司多名政府律師罕有發表聯署公開信，批評政府及警方於修例風波中的連番惡行，更有檢控官直言受政治壓迫。有律政司高級檢控官挺身而出，接受《蘋果》訪問，狠批警權已大至不受制衡，而7.21元朗恐襲中，警方疑似故意不作為，或已構成公職人員行為失當罪；惟律政司不能插手調查工作，而廉政公署亦有其局限，不可調查警隊濫權或肆意使用暴力之事。他擔心廉署或遭曾公開表示「唔會出賣警隊」的特首林鄭月娥施壓，影響元朗恐襲的調查工作，促請政府盡快成立獨立調查委員會，全面還原真相。

自稱陳先生的高級檢控官接受《蘋果》訪問，坦言警權過大，令一眾檢控官感到相當不安。警隊不調查，律政司便不能作出任何檢控決定；而警方的自由度很大，調查投放多少資源、哪些案件先進行調查，全由警方控制。

他以今日提堂的暴動案作例子，坦言現時社交網絡發達，有不少現場片段可作證據，故此現階段提出檢控，亦非有違常理。不過，他說：「但問題在於警方有冇需要咁急呢？係咪警隊選擇（對暴動案）投放較多資源？」

廉政專員只須對林鄭負責

他特別指出，7.21元朗恐襲，網上片段及傳媒報道均證實有警員及警車「去到又走咗」，事前警方亦已獲區議員通報消息，網上亦有討論，「如果你掌握咗一啲消息，唔去做一啲部署，呢個可能構成公職人員行為失當」。他直言現階段雖不能妄下判斷，但已有英國案例指出，有警員為了不想加班而對打人行為視而不見，已屬干犯公職人員行為失當。

有消息指廉政公署已調查元朗恐襲，陳先生表示歡迎，但坦言仍有不少隱憂，因廉政專員只需對一人負責，該人正是「龜縮」多日的特首林鄭月娥。惟林鄭曾公開撐警，聲言不會出賣警隊，「市民會有擔心，調查工作會唔會有制肘」。陳先生進一步指出：「行政長官會唔會出嚟講一句，釋除大家疑慮，就係佢都唔會出賣廉署呢？」但他擔心政府會以廉署正在調查為由，不作評論，令市民難以得知調查進度，「到底係咪又會調查三、五、七年，好似啲好高調嘅案件咁呢？呢個唔係市民想見到」。

法治環環相扣 「我哋就係驚警方個環會失手」

警方常把維護法治掛在口邊，員佐級協會更曾在公開信末句寫上：「香港警察只會為法治而戰！！」惟修畢法律專業的高級檢控官，對法治看法與警方顯然不同，認為法治並非單純解作執法，「法治係一環扣一環，就係警察、律師加埋法庭。如果其中一環唔公義，對成個法治有好大影響」。他揚言：「我哋就係驚警方個環會失手。」他又指，警權缺乏制衡，肆意濫權，亦會令法治失守，「守護法治好重要嘅一環，就係執法機關要自己跟規矩做嘢」。

至於政務司司長張建宗日前代警隊向公眾道歉，遭警方四大公會口誅筆伐。見微知著，陳先生認為，這亦是警權已經不受制衡的另一例子。他指張的道歉已非常溫和，對政府而言亦是一個非常得體的下台階，卻仍遭警方群起而攻之，實在非常不妥，不合體統，「我會認為係公然羞辱政府第二把交椅」。

高層暗示先處理某些案件

有律政司同事在公開信中表明受到政治壓力，陳先生確認曾有高層暗示某些案件要先行處理：「例如話呢單case上咗嚟喎，涉及比較多人，又有個時間因素，係咪需要睇咗先呢？」他形容，整個刑事檢控科在內在外均飽受壓力，但他強調檢控官有法可依，亦會依法辦事，作出專業判斷，「始終冇嘅嘢唔可以變做有」。

他又指出，部門同事政治觀雖有開明與保守之分，但均有共識應成立獨立調查委員會，委任有威望的法官主持，還原真相，「未必一定係警察錯晒，可能背後還涉很多因素」。他又鼓勵香港人：「加油！不要放棄。」
<蘋果>

不要說"推"
試著說：
#我係香港人
#我會參與8月5日三罷
#罷工罷市罷課

#我係香港人
#我會參與8月5日三罷
#罷工罷市罷課

拉咁多人，緊做死律政司

比多D人睇

推

佢可唔可以解釋點解會charge暴動同埋直上區院而非高院
全部控暴動背後係咪大波華指使先
既然係刑事檢控科，希望佢可以講多啲究竟律政司係點樣進行檢控工作

想唔出聲都唔得